\documentclass[a4paper,12pt]{ujarticle}
\usepackage[top=25mm,bottom=25mm,left=25mm,right=25mm]{geometry}
\pagestyle{plain}
\usepackage{otf}
\usepackage{url}

\renewcommand{\author}[1]{\def\author{#1}}
\renewcommand{\title}[1]{\def\title{#1}}
\newcommand{\supervisor}[1]{\def\supervisor{#1}}

\newcommand{\makeheader}{
\noindent 情報科学研究科「情報科学特別演習Ⅰ」報告書
\vskip 15mm
\begin{center}
  \title
\end{center}

\vskip 15mm
\hfill
\begin{minipage}{0.6\linewidth}
\raggedleft
\author\\
（研究指導教員 \supervisor）
\end{minipage}
\vskip 15mm
}

\newcommand{\maketailer}{} 

\newenvironment{rsabst}{\makeheader}{\maketailer}

\begin{document}
\title{ネットワーク監視における監視情報統合アーキテクチャの提案}
\author{25GJK01 入木田 瞬}
\supervisor{下川 俊彦 教授}

\begin{rsabst}
本研究は、ネットワーク運用において分散して管理されている監視情報を統合し、障害対応の迅速化と原因特定の高度化を実現するための監視情報統合アーキテクチャを提案するものである。
ネットワークは社会インフラとして不可欠であり、安定運用と通信品質の維持が強く求められている。
従来の監視は、SNMP\cite{rfc1157}などを用いて機器の状態を把握するインフラ監視と通信遅延やスループットを測定する品質監視に大別されるが、これらは独立したシステムとして運用されることが多く、アラートやメトリクスなどが分散して管理されてきた。
その結果、障害発生時には情報の突き合わせに時間がかかり、原因特定や影響範囲の把握が遅れるという課題があった。

また、監視データの解釈や調査の優先順位付け（トリアージ）は、経験豊富な運用者の暗黙知に大きく依存しており、新規運用者が同様の判断をすることは容易でない。
さらに、固定閾値によるアラート方式はトラフィック変動の大きい環境では誤検知や検知漏れを引き起こしやすく、アラート過多による運用負荷の増大も問題となっている。

こうした課題に対し、本研究では、複数の監視システムから得られるデータとアラートを共通形式で集約し、LLM（大規模言語モデル）がそれらに直接アクセスして解析・支援をする統合アーキテクチャを提案する。
具体的には、Zabbix\cite{Zabbix}、Prometheus\cite{Prometheus}、SINDAN\cite{SINDAN}などの監視システムからのアラートを一元的にデータベースへ収集し、LLMがMCP（Model Context Protocol）を用いてメトリクスや過去の障害履歴を参照しながら、重要度判定や原因推定をする構成である。
これにより、人間の運用者が行ってきた状況把握、トリアージ、追加調査、原因推定というプロセスを、段階的に自動化・支援することを目指している。

提案手法の実現可能性を検証するため、LLMによるアラート重要度分類機能のプロトタイプを実装した。
FastAPI上に構築したWeb APIに対してアラートメッセージを送信すると、LLMがその内容を解釈し、info、warning、criticalの3段階で重要度を自動分類する仕組みである。
実験では、APがダウンしたといった致命的事象にはcritical、CPU使用率上昇にはwarning、軽微な状態通知にはinfoが付与され、文脈に基づく妥当な判定が行われることを確認できた。

今後は、複数の監視システムのデータ統合、過去障害データの体系化、運用者からのフィードバックを反映する学習機構の構築などを進め、実ネットワーク環境での有効性評価をすることが課題とされている。
また、大学キャンパスネットワークや大規模イベントネットワークへの適用を通じて、障害対応時間の短縮や運用負荷軽減といった定量的効果を検証することが重要である。

また、本研究内容について学会で発表をし、以下のような質疑応答がなされた。

「死活監視、トラフィック監視を統合したいというのは具体的にどういうことか、問題点がよく分からない。アラートが大量に鳴りすぎて良く分からなくなるということか。死活監視は機器が壊れている、トラフィック監視は持ってる帯域が足りてない。それぞれ原因が違うから統合したいというのはどういうことなのか。」という指摘があった。
これに対し、「統合したい理由としては、インフラ監視は運用者が機器の状態を直接見るが、品質監視はエンドユーザー側の視点として監視をする。それらは現在別々で監視をするから、それを統合したい。」と説明した。

また、「運用者が使うことを前提としているのか。ユーザーが遅いと感じるのと、管理者が感じるのは違う可能性がある。そのため、利用者の満足という観点とズレている気がする。ユーザーが感じる遅いはいろんな要因があるから、もう少し整理した方が良い。」というコメントや、「障害が起きている時と、インシデントが起きている時は全然違うからその辺も考えた方が良い。」という指摘もあり、運用者視点の死活監視と、利用者視点のサービス品質、更には障害とインシデントの概念整理を踏まえた監視情報統合の重要性が明確になった。

更に、「LLMを使わなければならない理由は何だろうか。システムが出すエラーは有限だから、わざわざLLM使うよりそれに適したネットワークなどを構築して学習させたほうが良いのでは。RAGを使って高速化した結果を使ってネットワークを構築した結果を学習させたほうが良いのでは。」という指摘もなされた。
この点については、「それについては検討する。」と回答し、今後、ルールベース手法や従来の機械学習手法、RAG等との比較を通じて、LLMを用いる必然性と有効性を検証することを今後の課題とする。

このような学会発表時の質疑応答を通じて、本研究における監視情報統合の目的は運用者視点のインフラ監視とエンドユーザー視点の品質監視を横断的に関連付けることにあると明確になった。
あわせて、障害とインシデントの関係を整理し、運用判断を支援する基盤を構築する必要性が示された。

\begin{thebibliography}{99}

    \bibitem{rfc1157} 
    J. Case, M. Fedor, M. Schoffstall, and J. Davin,
    RFC1157: Simple Network Management Protocol (SNMP), 1990.

    % \bibitem{kitaguchi2014raspberry}
    % 北口善明，石原知洋，高嶋健人，田川真樹，田中晋太朗，
    % Raspberry Pi を用いた無線ネットワーク状態評価手法の提案，
    % 情報処理学会研究報告 IoT（インターネットと運用技術）,
    % vol.~2014, no.~8, pp.~1--6, 2014.

    % \bibitem{ShowNetAI2025}
    % 生成AIによるShowNetの構築運用支援, 
    % \url{https://speakerdeck.com/shownet/swonet-dot-conf-2025-sheng-cheng-ainiyorushownetnogou-zhu-yun-yong-zhi-yuan}, 
    % (accessed 2025-11-19).

    \bibitem{Zabbix}
    Zabbix, 
    \url{https://www.zabbix.com/jp/}

    \bibitem{Prometheus}
    Prometheus,
    \url{https://prometheus.io/}

    \bibitem{SINDAN}
    SINDAN Project,
    \url{https://www.sindan-net.com}

\end{thebibliography}
\end{rsabst}
\end{document}